%!TEX root =  tfg.tex
\chapter{Metodología}

\begin{quotation}[One of the Scrum software creators]{Jeff Sutherland}
Multitasking Makes You Stupid. Doing more than one thing at a time makes you slower and worse at both tasks. Don’t do it. If you think this doesn’t apply to you, you’re wrong. It does.
\end{quotation}

\begin{abstract}
Se definen y analizan las responsabilidades para cada integrante y la metodología que seguirá el flujo de trabajo a lo largo del desarrollo.
\end{abstract}

\section{Estructura organizacional del proyecto}

El proyecto de Fashionlint será desarrollado por dos alumnos especializados en la rama de software: José Andrés Pérez y Javier de Motta (autores). Para conseguir un reparto justo de la responsabilidad y el mérito, la idea principal es que se desarrollaren a partes iguales todos los módulos de la aplicación, documentación e investigación. Teniendo en cuenta, como es lógico las habilidades previas de cada unos de los integrantes, siendo éstas compartidas desde un inicio, en ningún caso aisladas.

Los numerosos proyectos grupales en los que ambos integrantes se han visto involucrados a lo largo de su titulación, han enseñado que las particiones equitativas en todas las fases del proyecto son poco realistas. Por tanto, hemos decidido en base a las preferencias y puntos fuertes de cada integrante, definir ciertas responsabilidades. La responsabilidad no son más que puntos de referencia que delimitan de manera concreta ciertas fases del proceso. En ningún caso la responsabilidad de uno de los módulos es excluyente de otra, y viceversa. Aún así es necesario definir un alcance concreto sujeto a la revisión de la persona responsable.

Distinguimos cuatro facetas:
\begin{itemize}
	\item Formalización escrita y gestión: Este módulo concentra todas las actividades externas al desarrollo de código puro. Es estudio del mercado, el desarrollo de documentación y la gestión del tiempo son las tareas  mayoritarias a desempeñar. Otras tareas menores identificadas son la comunicación con el tutor y las pruebas de aceptación no formales. J. Andrés Pérez.
	\item Minado y pre-procesado de la datos: La obtención de todos los datos  requeridos por el módulo de inteligencia artificial para su entrenamiento, la calidad y la extensión de estos conforman este apartado. Como cualquier disciplina técnica comprende el proceso de investigación y formación previos a la implementación también forman parte de las actividades a realizar. Javier de Motta.
	\item Machine learning y servicios: Investigación en detalle de todos los aspectos aprovechable de la inteligencia artificial en el proyecto y la implementación de ésta. Finalmente debe quedar un servicio consumible por otros módulos a modo de API. J. Andrés Pérez.
	\item Aplicación visible y test de aceptación: Desarrollo de la interfaz gráfica que soportará a Fashionlint de cara al usuario en la plataforma Android. Una vez implementada se requiere la aprobación del conjunto por parte de clientes piloto y la revisión constante en base a la retroalimentación obtenida. Javier de Motta.
\end{itemize}


\section{Metodología de desarrollo}

Para organizar y asegurar la calidad del software es necesario medir, iterar y planificar. Para ello el desarrollo estará basado en la metodología Scrum, que será ajustada a las necesidades del proyecto, cobrando así mucha influencia del Extreme Programming (XP).

\subsection{Scrum vs Extreme Programming}
Scrum se define como un proceso en el que se aplican un conjunto de prácticas para trabajar de manera colaborativa con el fin de asegurar el éxito final del proyecto. Nació como una metodología para el desarrollo de software aunque ha sido extrapolada a otras disciplinas con éxito.

El flujo de trabajo está delimitado por entregas periódicas, con fechas que comprenden desde las dos a las 4 semanas. Al final de cada iteración el cliente(Product owner) goza de un prototipo en la mayoría de los casos funcional. Este revisión de las iteraciones del producto consigue dotar de mayor flexibilidad y adaptabilidad a ambas partes.

Las iteraciones de Scrum también siguen una estructura más o menos fija: La planificación del sprint(iteración) es la fase previa previa al desarrollo y la implementación. Los daily-meetings consisten en la reunión diaria del equipo, para identificar posibles riesgos lo antes posible o re-estimar el costo de las actividades definidas a lo largo del Sprint planning. Al final de cada sprint, el producto palpable es entregado al cliente junto con una demostración del mismo y una vez analizado, el equipo debe someterse una sesión de retrospectiva en la que identificar que ha ido bien durante la iteración para potenciarlo y qué ha ido mal para corregirlo.

Sentadas las bases del archi-conocido Scrum, nace a finales de los 90 una vertiente más simple pero a la vez radical llamada Extreme Programming formulada por Kent Beck. Las prácticas y valores clave que presenta el XP para su merecida inclusión en el proyecto son los siguientes:
\begin{itemize}
	\item Mayor flexibilidad y adaptabilidad: En el marco de una corporación que desarrolla un producto clónico o similar en todos sus proyectos es muy interesante la rigidez de Scrum. Sin embargo, Fashionlint se enfrenta a disciplinas desconocidas para los desarrolladores por lo que el proyecto debe ser capaz de afrontar los cambios y los nuevos retos de investigación propuesto con la mayor soltura posible.
	\item Pair programming: Es una de las prácticas propuestas por el XP, que mejor escenario que aplicarla en un proyecto desarrollado en pareja.
	\item Respeto: debido a la diversificación de perfiles y niveles presentes en el campo de la informática, es necesario darle valor al trabajo de los compañeros y al de uno mismo. Este respeto se manifiesta cumpliendo con las fechas de entrega y buscando la excelencia en las tareas realizadas.
	\item Simplicidad: código limpio, óptimo y autocontenido.
\end{itemize}

\subsection{Alternancia de Roles}
Como se ha mencionado anteriormente, se busca una repartición igualada de la responsabilidad y la carga de trabajo entre los dos integrantes del grupo. Durante las sucesivas iteraciones ambos ocuparan el rol de ``Programador'' pero solo uno tomará el rol de Tracker(encargado del seguimiento y la verificación del cumplimiento, o no, de las estimaciones). En este caso el tutor encargado hará las veces de cliente (Product Owner), proporcionando feedback a lo largo del desarrollo.

Por últimos roles como el de ``Consultor'' (encargado de solventar problemas específicos y del estudio de las tecnologías) o ``Tester'' (diseña e implementa las pruebas del sistema) serán ocupados acorde a las necesidades del proyecto, gracias a la adaptabilidad que nos proporciona el Extreme Programming.

\subsection{Limitaciones y adaptaciones}
El número reducido del equipo de trabajo(dos personas) obliga a desarrollar roles multidisciplinares en función de las necesidades del proyecto. Por otro lado los tiempos de entrega y las sesiones de trabajo, pensadas en primera instancia para el mercado laboral no son aplicables en la actual situación. Por ende la dedicación a tiempo completo queda descartada, lo que lleva plantear iteraciones más largas de cara al cliente, pero más cortas a nivel de equipo. Las jornadas cambiantes obligan a una exhaustiva planificación, pero altamente flexible al cambio de cara al futuro.

\section{Enlaces de interés}
\begin{itemize}
	\item \href{https://gitlab.com/javdc/tfg}{Repositorio de GitLab de Fashionlint}
	\item \href{https://github.com/josperdom1}{GitHub de José Andrés Pérez Domínguez}
	\item \href{https://drive.google.com/file/d/10_Q2f5lHnrG6BcHw42ruPqLrbMfkXcm1/view?usp=sharing}{Descarga del dataset para el módulo de inteligencia artificial auxiliar}
	\item \href{https://drive.google.com/file/d/1GZOGPhARZE-RIO9C22bqykI7vHUvDFiy/view?usp=sharing}{Descarga del dataset para el módulo módulo de inteligencia artificial principal}
\end{itemize}

\section{Reparto de méritos}
La carga de trabajo y las horas empleadas en el proyecto se han intentado distribuir a partes iguales entre los dos integrantes. A continuación, se desglosa el porcentaje aproximado de mérito en cada sección:
\begin{itemize}
	\item Documentación y memoria: Javier de Motta Cabello 40\% - José Andrés Pérez Domínguez 60\%
	\item Servidor API y extracción de la información: Javier de Motta Cabello 60\% - José Andrés Pérez Domínguez 40\%
	\item Aplicación Android: Javier de Motta Cabello 95\% - José Andrés Pérez Domínguez 5\%
	\item Inteligencia Artificial: Javier de Motta Cabello 5\% - José Andrés Pérez Domínguez 95\%
\end{itemize}
